無大台源於大台又無用又有害

社運抗爭的博奕，從來也沒有公式可循，概因每個地方的情況皆有不同。其他國家或地區的經驗，縱然必定會有值得參考之處，但終究不能直接用在香港的情況上。而由於社運抗爭每每均是直接挑戰權威，而當權者鎮壓的策略，往往也是「擒賊先擒王」。我們不是見到，在所有社運領袖，從梁天琦、黃之鋒到戴耀廷全均在獄中服刑時，卻竟然出然了主權移交以來最多遊行人數的103萬人遊行？由此我們已經可以清楚見到，社會運動要有強大的影響力和廣泛的群眾基礎，一個領袖，以至一個大台，其實並不是必要的。

大台是甚麽呢？大台這個詞，原本是形容於2014年雨傘革命的一個築於金鐘佔領區的台子。一些好當領袖者，每每在台子上發出各式各樣對雨傘革命應如何發展的看法，而這些看法屢屢與集會參與者的意見不盡相同。由於台子受到傳媒的注意，任何人在其之上所發表的意見皆被傳媒廣泛地進行傳播，該些意見的影響力逐愈來愈大，慢慢主導整場雨傘革命的發展，也導致雨傘革命失敗收場。大台，實際上就是一種由上而下的領導，主張社運必需要有一個人物或組織，當最高指導，指導社運參與者如何參與社會、如何為社運作出貢獻，以至如何改良社運的策略。

為甚麽建立大台，對社運根本就無甚好處呢？最主要的原因，就是因為大台必定是公開的，難以用隱性的方式進行。建立大台，就有如建立一個耙子，給敵人對着來打，使敵人有明確的目標攻擊和滲透。如果大台本身沒有號召力和影響力，那還不會怎樣影響到社會運動的成敗。但如果大台本身掌握所有抗爭者的資料和作戰策略，那大台一倒下，一被敵人攻破，一被敵人滲透，抗爭運動便即告失敗。在民主運動萌芽之時，建立大台，實際上是件十分危險的事。

現階段於香港民主運動中，唯一對大台有實際需要的場合，其實就是策劃選舉策略，為甚麽呢？因為一個政治派系如何在選舉中得到最多議席，本身就是有固定的答案。另外，選舉本身亦是制度內行為，受政府打壓的程度較少。各種各樣的選舉制度已獲得學術界透徹地研究，加上大數據發展，再加上民調，派系其實是可以通過大台事前的預測和研判，從而制定適當策略，並達到最佳結果。

就以區議會選舉為例，眾所周知在單議席單票制的選舉下，多於一位民主派人士在選區內角逐，將會導致票源被分簿。在這種情況下，有一個大台聯絡各方作協調，可以說是必要的。最近的紅磡灣選區通過由大台舉辦的民主派初選，解決撞區問題，就是大台對制定選舉策略有好處的顯例。

當然，大台時時因為大台的籌劃者本身有利益衝突，又或者籌劃能力有限而為各方帶來不便。戴耀廷的雷動計劃，就是當中的表表者。雷動計劃原本的目的為非建制派進行「配票」，縱其影響力本身有限，根本不能被視為大台，但卻因為參與者多數是較年輕的中產，而使數據的分析出現偏差（Bias），最終導致選舉結果不利民主派。新界西的選舉中，由於年輕的中產支持黃浩銘，而對形象較為老成的李卓人較為反感，最終竟然發出了放棄李卓人力保黃浩銘的指示。最終，新界西選舉中李卓人和黃浩銘分別以五千多票和七千多票失落尾席，使何君堯取得新界西的最後一席。

就連各種選舉的大台，亦會受到如此大的非議，何況是要在根本不適合建立大台者的社運呢？現今希望建立大台者，多半均是長期投身選舉運動者。他們應該明白，社運與選舉不同，將參與社會政治比喻為體操，選舉有如跳馬，有固定的公式和動作規律可循，而社運則有如自由體操，沒有公式可言。適合於選舉的策略，不等如適合於社運上，適合於社運的策略，亦同樣不等如適合於選舉上。

而有更多希望建立大台者，根本並不是為了香港以至社運本身的好處，而是為了通過搞大台而撈油水。黃洋達的熱血公民、黃毓民的普羅政治學院以至陳云根的城邦派，就是當中的表表者。他們立場飄忽不定，不受抗爭者的歡迎，但依舊隱瞞身份在lihkg進行滲透，對運動進行破壞，以求在運動中取得一席之地，為將來在選舉中翻身作籌劃。類似的行為，同樣出現在區議會選舉中，譚香文、霍嘉誌以至Tony Choi的「反自動當選運動」，就是當中的典型例子。

在歷史中，有意建立大台者，無非就是為了搶奪不服從自己者的土地和資源，而大台由於具有「唯我獨尊」的特質，一旦大台被建立，將會同時地被不服者所否定。在某些情況下，成為大台或許會有好處，但在某些情況下，卻是如同自殺。正如前文所述，成為大台是一件有風險的事，尤在民主運動的萌芽皆段。建立大台而對行動有實際好處，前提是其必需本身已經具有強大的力量。

曹操「脅天子以令諸候」，就是建立大台而取得成功的最佳例子。曹操為了使不服從他的政敵如袁紹、孫策等服從，逐將漢獻帝劉協接到其根據地照顧，通過天子的名義發號司令。由於曹操本身已經是長江以北最大勢力的軍閥，其勢力遠比其政敵強大，成為大台，當然會有如虎添翼之效。

沒有足夠能力而強行建立大台，當然就會成為眾矢之的。唐末軍閥朱全忠，以至三國時代袁術「稱帝」，就是強行建立大台而失敗的表表者。朱全忠在康末藩鎮割據的情況下，未平定南方一眾藩鎮就等篡奪唐室，自立為帝，結果遭到全國抵制，其建立的後梁逐速亡。同樣，三國時代的袁術亦因為自我感覺良好的緣故，在所有軍閥也不敢稱帝之時直接稱帝，建立「仲家帝國」，結果在兩年多即敗亡。

朱元璋在元末軍閥混戰期間，在所有人皆稱帝並將自己立為大台時，偏偏地不稱帝，使其自身不會受到其他軍閥的注意和攻擊，能夠借機專心發展自己的實力。朱元璋最終得以成功統一中國，其在實力不足時不稱帝，不建立大台，保持自身的實力，可以說是關鍵的決勝因素。

在香港的逆權運動中，香港人所面對的中共政權如此地強大，形勢明顯地比人弱，沒有大台當然比有大台可取，大台不但對運動無用，而且相當有害。一旦建立大台，而大台又主導抗爭運動，那個被建立的大台根本不可能抵擋中共政權的破壞，中共政權只需擊破大台即能瓦解運動。如建立大台，逆權運動可說是必定會步雨傘革命的後塵，失敗收場。

查實，現今的逆權運動，是不是不全然地「無大台」呢？筆者認為，這只反映了一半的事實。逆權運動有「台」，但沒有大台。在互聯網未出現時，社運抗爭或許需要大台聯絡參與者，但出現了互聯網後，人與人之間的聯絡門鑑低了，要建立一個「台」，一個組織，成本大降。Lihkg討論區每一個重要的團隊，從「我要攬炒」以至「文宣組」，又或者當初發出「612聯合聲明」的telegram群組，其實均是一個又一個的台，每一個台，均有其自身的影響力。每一個telegram群組均會有其管理員，每一個團隊皆會有積極參與者。就算有些「台」，不幸被敵人所破壞，又或者不幸地因為錯誤的策略而軍心離散，但一雞死一雞鳴，仍有千千萬萬個「台」繼續運作，為社運帶來不斷向前的動力。

今次運動的最高指導原則，是為「沛然若水」（Be Water），簡單來說就是不要使以往的經驗成為枷鎖。以往社運抗爭有大台，時時使抗爭運動虎頭蛇尾，更反證今天的社運抗爭成功，有拜沒有大台。沛然若水，重理性，不冒進、不投降、不割蓆、不分裂，這些想法，以往的社運從來也沒有出現過。縱運動的結果如何，今次無大台的逆權運動，亦已經為香港的社運留下嶄新和突破性的一頁。

如果各位覺得文章好看，可以讚好小弟臉書專頁，謝謝🙏🙏🙏

大家好， 我係連儂之路既搞手之一， 希望當日可以招募義工係集合點度幫手， 義工主要負責：

1. 派發已經預先準備的文宣及工具
2. 指示貼牆人鏈方向
3. 幫助貼牆時有需要既手足

有興趣既手足可以加入義工組：

公海：